%
% Artigo TCC II - Matheus Grassi Milanezi
% Sistema Inteligente de Apoio à Tomada de Decisão na Aviação Civil
% Versão 2 — baseada no artigo TCC I (2025)
%
\documentclass[english,brazilian]{UNISINOSartigo}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bibentry}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{newfloat}
\usepackage{setspace}

\usepackage[alf]{abntex2cite}

\autor{MILANEZI}{MATHEUS GRASSI}
\titulo{Sistema Inteligente de Apoio à Tomada de Decisão na Aviação Civil, baseado
em Análise de Dados e Aprendizado de Máquina para Prevenção de Acidentes}
\subtitulo{}
\orientador[Prof.~Ms.~Dr.]{Kunst}{Rafael}
\local{Porto Alegre}
\ano{2025}
\unidade{Unidade Acadêmica de Graduação}
\curso{Curso de Bacharelado em Ciência da Computação}
\natureza{%
Artigo apresentado como requisito parcial para obtenção do título de
Bacharel em Ciência da Computação, pelo Curso de Ciência da Computação da
Universidade do Vale do Rio dos Sinos (UNISINOS)}

\begin{document}
\capa
\folhaderosto

\tituloArtigo{Sistema Inteligente de Apoio à Tomada de Decisão na Aviação Civil,
baseado em Análise de Dados e Aprendizado de Máquina para Prevenção de Acidentes}{%
Intelligent Decision Support System for Civil Aviation, based on Data Analysis
and Machine Learning for Accident Prevention}

\autorArtigo{Matheus Grassi Milanezi\footnote{Graduando do curso de Bacharelado em
Ciências da Computação da Universidade do Vale do Rio dos Sinos (UNISINOS).
E-mail: mmilanezi@edu.unisinos.br}}

\autorArtigo{Rafael Kunst\footnote{Orientador Professor Ms. Dr. Rafael Kunst do
curso de Ciências da Computação da Universidade do Vale do Rio dos Sinos (UNISINOS).
E-mail: rafaelkunst@unisinos.br}}

%=======================================================================
% Resumo em Português
%=======================================================================
\begin{abstract}
% TODO: preencher resumo (100–250 palavras)

\palavraschave{Aviação civil. Segurança operacional. Aprendizado de máquina.
Análise pré-voo. Inteligência artificial.}
\end{abstract}

\begin{otherlanguage}{english}
\singlespacing
\begin{abstract}
% TODO: fill abstract
\end{abstract}
\palavraschave{Civil aviation. Operational safety. Machine learning. Pre-flight
analysis. Artificial intelligence.}
\end{otherlanguage}

%=======================================================================
\section{Introdução}
%=======================================================================

A aviação civil consolidou-se, ao longo das últimas décadas, como um dos
meios de transporte mais seguros do mundo graças ao avanço contínuo de
tecnologias, práticas de gerenciamento de risco e sistemas regulatórios rigorosos.
Entretanto, a crescente complexidade das operações, influenciada por variabilidade
meteorológica, pressões operacionais, diversidade de aeronaves e aumento do
tráfego, impõe novos desafios à manutenção da segurança operacional. Nesse
contexto, o planejamento pré-voo torna-se uma etapa importante, pois permite a
identificação antecipada de condições que podem comprometer a operação e a
adoção de medidas preventivas antes que tais riscos se manifestem em voo.

Ferramentas tradicionais de avaliação de risco pré-voo, como o \textit{Flight Risk
Assessment Tool} (FRAT), desempenham papel importante, mas apresentam
limitações reconhecidas na literatura. Estudos indicam que métodos convencionais
dependem fortemente de entradas manuais, sofrem influência do viés humano e não
integram automaticamente variáveis meteorológicas, históricas e operacionais.
\citeonline{WALDEN2023} destacam que a estrutura atual do FRAT reduz a sensibilidade
da análise em cenários dinâmicos e que modelos de \textit{Machine Learning} podem
modernizar essa abordagem ao fornecer uma categorização de risco mais
consistente e menos subjetiva.

Paralelamente, a evolução recente da Inteligência Artificial (IA) tem
demonstrado grande potencial para fortalecer os sistemas de segurança
aeronáutica. Pesquisas mostram que técnicas supervisionadas podem prever
eventos de segurança, antecipar condições meteorológicas adversas e apoiar
decisões com maior precisão \cite{LIU2024}. Entretanto, cada estudo tende a
abordar apenas um aspecto da operação --- seja clima, manutenção ou dados
históricos --- sem propor uma estrutura integrada. \citeonline{ZIEJA2015}, por
exemplo, enfatizam que sistemas de informação têm papel essencial na gestão da
segurança, mas ainda se baseiam majoritariamente em estatística descritiva,
necessitando de modelos preditivos avançados e integração em tempo real.

Além disso, discussões atuais sobre segurança operacional apontam uma
mudança de paradigma do \textit{Safety-I} para o \textit{Safety-II}. Segundo
\citeonline{ZIAKKAS2024}, a IA pode atuar como elemento central nesse novo
paradigma ao permitir compreender não apenas por que operações falham, mas
também por que dão certo, ampliando a resiliência do sistema e apoiando decisões
em cenários complexos.

Diante desse panorama, apresenta-se uma lacuna importante: embora existam
avanços em IA para previsão de eventos específicos e iniciativas isoladas de
modernização do FRAT, a literatura necessita de soluções integradas que
consolidem múltiplas dimensões do risco pré-voo --- como meteorológica,
operacional, histórica e de rota --- em uma única análise automatizada. Assim,
este trabalho propõe o desenvolvimento de um sistema inteligente de apoio à
tomada de decisão na aviação civil capaz de estimar automaticamente o risco
pré-voo combinando tais variáveis, utilizando modelos de aprendizado de máquina
e alinhando-se aos princípios do \textit{Safety-II}.

O estudo possui dois objetivos principais. O objetivo geral é desenvolver um
sistema preditivo de apoio à decisão pré-voo que utilize múltiplas variáveis
operacionais e técnicas de Inteligência Artificial para classificar automaticamente o
risco associado a uma operação aérea. No âmbito dos objetivos específicos,
busca-se investigar a aplicabilidade de diferentes modelos de aprendizado de
máquina --- como XGBoost, Random Forest, \textit{Support Vector Machine} e Redes
Neurais Artificiais --- na previsão do risco pré-voo, ao mesmo tempo em que se
estrutura um processo integrado capaz de combinar variáveis meteorológicas,
operacionais e históricas em uma única análise, reduzindo a subjetividade presente
nos métodos tradicionais. Além disso, pretende-se validar o sistema por meio de
simulações que evidenciem sua capacidade de apoiar decisões com maior precisão,
consistência e proatividade.

Além disso, este trabalho estabelece as bases conceituais e metodológicas
para a segunda etapa do projeto, a ser desenvolvida na disciplina de TCC II. Nessa
fase, serão implementados e testados os modelos preditivos propostos, bem como
desenvolvido o sistema inteligente de apoio à decisão, integrando os dados e
técnicas aqui definidos em uma solução funcional voltada ao planejamento pré-voo.

Com isso, o trabalho busca contribuir para a evolução das práticas de
segurança operacional na aviação civil, agregando ferramentas modernas de análise
preditiva ao processo de planejamento pré-voo e oferecendo uma abordagem
inovadora, alinhada às tendências internacionais e às necessidades regulatórias e
operacionais do setor aeronáutico brasileiro.

%=======================================================================
\section{Fundamentação Teórica}
%=======================================================================

A presente seção tem por objetivo apresentar os fundamentos teóricos que
sustentam o desenvolvimento deste trabalho. Considerando que a pesquisa aborda
a aplicação de Inteligência Artificial no contexto da Aviação Civil, torna-se
necessário compreender, previamente, os conceitos essenciais da IA e as
abordagens já propostas que buscam integrar tecnologia e segurança operacional.

\subsection{História e evolução da segurança operacional na aviação civil}

A segurança operacional constitui um dos pilares centrais da aviação civil
desde o surgimento do transporte aéreo comercial. Ao longo das décadas, a
compreensão sobre como prevenir acidentes evoluiu profundamente, impulsionada
por avanços tecnológicos, debates conceituais e pelo aumento da complexidade das
operações aéreas. Como destaca \citeonline{HARMS2020}, a trajetória da segurança
pode ser entendida pela mudança de foco entre três grandes grupos de fatores:
técnicos, humanos e organizacionais/sistêmicos.

Nas primeiras décadas da aviação comercial, especialmente entre os anos
1950 e 1970, a maioria dos acidentes era atribuída a falhas técnicas, estruturais ou
de projeto. Consequentemente, os esforços de segurança se concentravam quase
que exclusivamente na melhoria do desempenho mecânico, na padronização de
procedimentos de manutenção, na certificação de aeronaves e no fortalecimento da
confiabilidade dos equipamentos. Com o amadurecimento tecnológico e a redução
das falhas mecânicas, o setor identificou o erro humano como o principal fator
contribuinte para acidentes, deslocando a atenção para treinamento, ergonomia,
fatores cognitivos e cultura organizacional.

A partir da década de 1990, consolidou-se um novo entendimento: o acidente
não é resultado de um único erro humano, mas sim o produto de falhas sucessivas
dentro de um sistema complexo. Nesse período, como enfatiza \citeonline{HARMS2020},
reconheceu-se que as condições organizacionais, pressões operacionais, limitações
do ambiente e processos internos influenciavam o desempenho humano. Essa
mudança marcou o início de uma transição conceitual e prática, de um modelo que
em sua essência era basicamente reativo para um modelo progressivamente
proativo e preditivo.

Esse movimento foi posteriormente formalizado no contraste entre
\textit{Safety-I} e \textit{Safety-II}, conforme discute \citeonline{ZIAKKAS2024}.
O \textit{Safety-I} define segurança como a ausência de falhas e atua de forma
reativa, investigando o que deu errado após sua ocorrência. Já o \textit{Safety-II}
entende segurança como a capacidade de garantir que ``as coisas deem certo'',
enfatizando adaptação, resiliência e antecipação de riscos. Essa visão ampliada
está diretamente associada à evolução dos Sistemas de Gerenciamento da
Segurança Operacional (SMS), que incorporam práticas de monitoramento contínuo,
cultura de segurança, identificação precoce de ameaças e mitigação proativa.

Nesse mesmo contexto, \citeonline{ZIEJA2015} mostram que os sistemas de
informação passaram a desempenhar papel fundamental nessa nova abordagem.
O uso de bases de dados, métodos estatísticos e ferramentas de análise permite
identificar correlações entre incidentes e acidentes, detectar tendências de falhas
e compreender padrões operacionais. Com isso, a tomada de decisão passa a ser
baseada em evidências e indicadores, reduzindo a margem de erro humano e
fortalecendo a gestão de risco antes que ameaças se materializem.

Paralelamente, o setor enfrenta hoje um cenário controverso, onde a aviação
atingiu níveis tão elevados de segurança que se torna cada vez mais difícil medir
melhorias ou identificar indícios iniciais de eventos adversos, justamente porque
acidentes são raros. Como observa \citeonline{HARMS2020}, a ausência de ocorrências
relevantes desafia os métodos tradicionais de vigilância e exige novas formas de
análise capazes de revelar riscos ocultos.

Diante dessa realidade, o avanço para um modelo plenamente proativo e
preditivo aponta naturalmente para o uso de técnicas de Inteligência Artificial (IA)
e aprendizado de máquina. Esses sistemas oferecem a capacidade de processar
grandes volumes de dados, identificar padrões não perceptíveis ao analista humano
e antecipar condições que possam levar a um acidente. Assim, configuram-se como
a próxima etapa da evolução da segurança operacional na aviação comercial,
alinhada ao paradigma \textit{Safety-II} e às exigências de um setor cada vez mais
complexo, dinâmico e orientado por dados.

\subsection{Avaliação de risco e o conceito de análise pré-voo}

A avaliação de risco pré-voo constitui uma das etapas mais relevantes do
gerenciamento da segurança operacional, pois permite identificar perigos, avaliar a
exposição ao risco e adotar medidas de mitigação antes da decolagem. Ferramentas
como o \textit{Flight Risk Assessment Tool} (FRAT) foram desenvolvidas para
estruturar esse processo, mensurando o nível de risco associado a uma operação
aérea antes que ela ocorra. Esses instrumentos utilizam questionários e pontuações
baseadas em fatores como condições meteorológicas, experiência e proficiência do
piloto, características da aeronave, manutenção, familiaridade com o aeródromo e
perfil da missão.

Como apresentado por \citeonline{WALDEN2023}, durante o planejamento pré-voo
o piloto deve considerar múltiplos elementos antes de decidir se irá voar, devendo
analisar utilizando ferramentas como o FRAT. Essa análise sistemática também é
reforçada por \textit{checklists} como o PAVE, acrônimo de \textit{Pilot, Aircraft,
enVironment} e \textit{External Pressures}, que orienta o piloto a avaliar os
principais itens de risco.

Apesar de amplamente utilizados, estudos recentes apontam limitações no
FRAT tradicional. Essas ferramentas dependem de entradas manuais e da
interpretação subjetiva do operador, o que pode gerar inconsistências, vieses
cognitivos e subestimação de riscos \cite{WALDEN2023}. Além disso, os modelos
atuais não integram dados históricos de acidentes, relatórios de incidentes ou
análises automatizadas, reduzindo sua precisão e abrangência.
\citeonline{WALDEN2023} destacam que muitos FRATs apresentam baixa
acessibilidade, questionários incompletos, elevado tempo de preenchimento e
ausência de requisitos regulatórios que incentivem seu uso contínuo. Também não
incorporam a probabilidade de ocorrência dos perigos e, consequentemente, não
fornecem uma estimativa quantitativa robusta do risco.

Buscando superar essas limitações, \citeonline{WALDEN2023} propõem a
modernização do FRAT por meio do uso de técnicas de aprendizado de máquina,
como XGBoost, Random Forest, redes neurais e modelos baseados em BERT,
treinadas com bases históricas, como os registros do \textit{National Transportation
Safety Board} (NTSB). Segundo os autores, esses modelos são capazes de prever
categorias de risco com base no perfil de voo e em padrões presentes em décadas
de acidentes e incidentes, reduzindo o viés humano e permitindo uma avaliação
mais consistente e preditiva.

Em linha com essa evolução, \citeonline{FELDMAN2023} descrevem soluções de
análise pré-voo utilizadas pelo \textit{In-Time Aviation Safety Management System}
(IASMS) da NASA, que reúne dados de sistemas aeronáuticos e fontes ambientais
para prever perigos e apresentar informações preditivas aos operadores durante o
planejamento. Esses sistemas demonstram que a integração de \textit{dashboards}
de risco com análise automatizada aumenta a consciência situacional e oferece
suporte à tomada de decisão, especialmente quando envolvem múltiplas aeronaves,
rotas complexas ou cenários meteorológicos dinâmicos.

Outro aspecto crítico da avaliação pré-voo diz respeito à meteorologia.
\citeonline{LIU2024} ressaltam que o crescimento do transporte aéreo intensifica a
necessidade de suporte meteorológico de alta precisão, uma vez que fenômenos
perigosos --- como turbulência severa, mudanças bruscas de direção do vento
(\textit{windshear}), tempestades convectivas e baixa visibilidade --- impactam
diretamente a segurança operacional. Para os autores, a melhoria da capacidade de
alerta antecipado de tempo severo é uma das principais funções dos serviços de
meteorologia aeronáutica. Modelos de aprendizado de máquina, como SVMs
treinados com dados de estações meteorológicas, têm demonstrado elevada
capacidade de prever condições adversas e antecipar situações em que o clima
pode decidir entre um voo seguro e um acidente.

Essa compreensão reforça um ponto amplamente discutido na literatura de
segurança operacional: muitos acidentes têm origem ainda na fase de preparação.
De acordo com Wright (2019, \textit{apud} \citeauthor{WALDEN2023}, \citeyear{WALDEN2023}),
falhas de gestão de risco foram causa raiz de quase 50\% dos acidentes fatais com
aeronaves de negócios, e a maioria poderia ser rastreada a deficiências no
planejamento pré-voo.

Assim, a análise pré-voo emerge como uma fase determinante para
interromper precursões de risco antes que avancem no sistema e evoluam para um
incidente ou acidente. A incorporação de inteligência artificial e modelos preditivos,
nesse sentido, representa uma resposta direta às limitações dos métodos
tradicionais de avaliação de risco e às evidências históricas que mostram que
decisões tomadas no solo são frequentemente o ponto em que a segurança do voo
é definida.

\subsection{A importância dos dados de voo e relatórios de incidentes}

Os dados de voo, os registros de manutenção e os relatórios de incidentes
constituem a base da gestão moderna da segurança operacional. A capacidade de
analisar grandes volumes de informações referentes às operações aéreas tornou-se
importante para compreender o comportamento do sistema e identificar
vulnerabilidades antes que elas evoluam para eventos mais graves. Nesse sentido,
\citeonline{DEMIR2024} destacam que a análise sistemática de conjuntos massivos
de dados permite identificar padrões de risco, detectar anomalias operacionais e
aprimorar a capacidade preditiva dos modelos de segurança.

Essa perspectiva é reforçada por \citeonline{ZIEJA2015}, que destacam o papel
dos sistemas de informação na identificação de relações entre variáveis críticas,
como falhas técnicas, fatores humanos e condições operacionais. Segundo os
autores, a análise de segurança tem como ponto de partida dados históricos de
eventos de voo e indicadores operacionais, os quais permitem compreender padrões
recorrentes e orientar decisões mais precisas. Essa abordagem estatística também
revela regularidades e possíveis relações causais, ajudando a responder questões
fundamentais como: que problema está sendo enfrentado? quais são suas causas
raízes? e quais fatores influenciam com maior probabilidade a ocorrência de
fenômenos perigosos?

O uso contínuo desses registros não apenas sustenta avaliações de
desempenho e auditorias de segurança, mas também possibilita o desenvolvimento
de relatórios estatísticos e indicadores que medem a eficácia de programas de
treinamento, ações mitigadoras e sistemas de prevenção de acidentes aéreos.
Assim, dados bem estruturados permitem uma avaliação proativa e fundamentada
do desempenho operacional, facilitando decisões que minimizam erros e aumentam
a confiabilidade das operações aéreas.

A literatura também evidencia que a qualidade e a quantidade desses dados
têm impacto direto na eficácia dos sistemas de segurança. Conforme afirmam
\citeonline{DEMIR2024}, modelos baseados em inteligência artificial dependem de
dados históricos de voo, registros de manutenção e relatórios de incidentes para
aprender continuamente com as ocorrências operacionais e produzir previsões
confiáveis. Da mesma forma, \citeonline{HARMS2020} enfatiza que a segurança na
aviação está cada vez mais associada à análise de dados, uma vez que a avaliação
do desempenho de segurança de uma companhia aérea é, em grande parte,
fundamentada na capacidade de interpretar adequadamente seus registros
operacionais.

Nesse contexto, os dados tornam-se não apenas insumos técnicos, mas
elementos estruturantes da segurança operacional. Sem bases de dados
consistentes, extensas e confiáveis, não há como desenvolver modelos preditivos
robustos, identificar precursores de risco ou sustentar práticas proativas alinhadas
ao paradigma \textit{Safety-II}. Dessa forma, a gestão de dados emerge como
componente essencial para qualquer iniciativa de inteligência artificial aplicada à
segurança de voo, incluindo ferramentas de análise pré-voo como a proposta neste
trabalho.

\subsection{Inteligência artificial e aprendizado de máquina aplicados à
segurança aeronáutica}

A Inteligência Artificial (IA) e o Aprendizado de Máquina (\textit{Machine
Learning} --- ML) têm desempenhado um papel cada vez mais relevante na
segurança aeronáutica, especialmente em um cenário onde a complexidade das
operações aéreas, a quantidade de dados gerados e a necessidade por decisões
rápidas e precisas desafiam os métodos tradicionais de análise. A aviação moderna
tornou-se um terreno fértil para soluções baseadas em dados, pois combina um
sistema de altíssimo nível de segurança com uma infraestrutura de registro
detalhado de eventos, falhas, condições meteorológicas e parâmetros operacionais.
Esse ambiente fornece o que algoritmos de IA mais precisam: grandes volumes de
dados estruturados, contínuos e historicamente ricos.

Segundo \citeonline{DEMIR2024}, o uso crescente de IA reflete um movimento
global em direção a sistemas preditivos capazes de identificar riscos antes que se
materializem. Os autores mostram que a análise de grandes conjuntos de dados
aeronáuticos permite capturar padrões ocultos, detectar anomalias, prever
condições adversas e auxiliar na tomada de decisão em tempo real.
Já \citeonline{HARMS2020} destaca que a segurança na aviação está cada vez mais
associada à análise automatizada de dados, afirmando o quão importante é na
avaliação do desempenho de segurança operacional.

Esses avanços seguem a mesma lógica do paradigma \textit{Safety-II}, conforme
apresentado por \citeonline{ZIAKKAS2024}, que propõe uma visão proativa da
segurança operacional, centrada em compreender como as operações dão certo e
como reforçar a resiliência do sistema. Assim, a IA surge não apenas como uma
ferramenta tecnológica, mas como uma evolução natural das práticas de segurança
aeronáutica.

\subsubsection{Fundamentos de Inteligência Artificial e Aprendizado de Máquina no
contexto da aviação}

A Inteligência Artificial (IA) refere-se ao desenvolvimento de sistemas
capazes de executar tarefas que normalmente exigiriam raciocínio humano, como
classificação, predição e tomada de decisão. Segundo \citeonline{KUHL2022}, uma
das dificuldades recorrentes no uso do termo é que ele é frequentemente
confundido com aprendizado de máquina, embora IA seja um conceito mais amplo
que engloba múltiplas abordagens para criar agentes capazes de perceber e agir
em um ambiente de forma racional.

Dentro desse campo, o Aprendizado de Máquina (\textit{Machine Learning} --- ML)
representa o conjunto de métodos que permitem que modelos aprendam padrões
automaticamente a partir dos dados, sem que todas as regras sejam explicitamente
programadas. \citeonline{KUHL2022} explicam que modelos de ML podem resolver
problemas reais ao ``aprender'' relações internas nos dados e ajustar seu
comportamento com base nessa experiência, em vez de dependerem apenas de
instruções pré-programadas.

No contexto da aviação, o ML encontra aplicações naturais em tarefas que
envolvem uma grande quantidade de dados históricos, variáveis fortemente
correlacionadas, necessidade de previsões rápidas e risco elevado associado ao
erro humano. Essas características fazem da aviação um ambiente ideal para
modelos que aprendem a partir do comportamento passado e conseguem estimar,
com antecedência, condições potencialmente perigosas.

O treino desses modelos consiste em fornecer exemplos históricos e permitir
que os algoritmos aprendam relações matemáticas entre variáveis, representando o
comportamento do sistema em cenários reais. Entre as categorias existentes, aquela
que mais se destaca nas aplicações aeronáuticas é o aprendizado supervisionado,
no qual os dados possuem rótulos conhecidos. Conforme ressaltam \citeonline{KUHL2022},
esse tipo de aprendizado busca criar um modelo capaz de generalizar a partir de
exemplos rotulados.

Na prática da aviação, esse paradigma é amplamente utilizado para lidar com
problemas como: identificar se um voo representa ``risco baixo'', ``médio'' ou
``alto''; prever se uma aproximação será ``estável'' ou ``instável''; classificar
condições meteorológicas como ``seguras'' ou ``perigosas''; e prever ocorrência
ou não de eventos de segurança. Essas aplicações encaixam-se diretamente no
modelo supervisionado porque envolvem padrões já observados (eventos passados)
e rotulagem operacional compatível (eventos de risco já registrados).

\subsubsection{Modelos de Aprendizado de Máquina utilizados na segurança
aeronáutica}

A literatura sobre segurança aeronáutica demonstra que diferentes modelos
de Aprendizado de Máquina têm sido utilizados para analisar dados operacionais,
prever eventos de risco e apoiar decisões críticas na aviação. Embora haja um
amplo conjunto de algoritmos disponíveis, alguns métodos se destacam por sua
capacidade de lidar com bases de dados tabulares, variáveis altamente
correlacionadas, cenários complexos e, principalmente, pela robustez necessária
em sistemas de segurança. Nesse contexto, modelos baseados em técnicas de
\textit{ensemble}, máquinas de vetores de suporte e redes neurais artificiais
aparecem de forma recorrente nas pesquisas analisadas.

O modelo \textit{Random Forest} surge como uma das técnicas mais utilizadas
em estudos de segurança de voo. Ele combina diversas árvores independentes,
treinadas sobre subconjuntos aleatórios dos dados, de modo que a predição final
resulta da agregação das decisões individuais. Esse mecanismo reduz a
variabilidade do modelo, minimiza \textit{overfitting} e oferece excelente
desempenho com dados heterogêneos e ruidosos --- condições típicas de registros
operacionais aeronáuticos. Por essas razões, \textit{Random Forest} aparece com
destaque em trabalhos como \citeonline{WALDEN2023} e é citado como uma solução
relevante também na revisão sistemática de \citeonline{DEMIR2024}.

Outro modelo central na literatura analisada é o XGBoost (\textit{Extreme
Gradient Boosting}), um dos algoritmos mais eficazes para dados tabulares
estruturados. O XGBoost constrói sequências de árvores onde cada nova árvore
busca corrigir erros das anteriores por meio da otimização de gradiente, alcançando
alto desempenho mesmo em conjuntos de dados desbalanceados. Sua capacidade
de capturar interações complexas entre variáveis, aliada à relativa interpretabilidade
dos seus parâmetros, fez com que este modelo fosse adotado no estudo de
\citeonline{WALDEN2023} para modernizar o processo de avaliação de risco pré-voo.
No contexto deste trabalho, ele se destaca como um dos principais candidatos a
integrar o sistema proposto.

Para o tratamento de dados meteorológicos, que possuem comportamento
contínuo, alta variabilidade e forte correlação interna, outro modelo que se destaca
é o \textit{Support Vector Machine} (SVM). O SVM trabalha identificando o
hiperplano com maior margem de separação entre classes, o que o torna
especialmente eficiente na categorização de condições atmosféricas complexas.
\citeonline{LIU2024} aplicou o método com sucesso para prever fenômenos que
impactam a segurança de voo, demonstrando sua capacidade de antecipar
condições adversas com alta precisão. Assim, o SVM torna-se particularmente
valioso sempre que a análise envolve múltiplas variáveis climáticas, como vento,
temperatura, pressão atmosférica ou umidade.

Além desses modelos, as Redes Neurais Artificiais (ANN) representam outra
abordagem amplamente empregada em contextos onde a complexidade dos padrões
exige maior capacidade de generalização. Estruturadas em camadas de neurônios
artificiais interconectados que aplicam funções não lineares às entradas, as ANNs
conseguem capturar relacionamentos sutis e frequentemente não lineares entre as
variáveis. Na aviação, \citeonline{HARMS2020} utilizou redes neurais para prever
eventos de aproximação instável, demonstrando que esses modelos são eficazes
para identificar padrões complexos associados a eventos de risco.

De forma complementar, técnicas de Processamento de Linguagem Natural
(NLP) e modelos de linguagem, como o BERT, também aparecem na literatura,
especialmente em análises que envolvem relatórios narrativos de incidentes.
\citeonline{WALDEN2023}, por exemplo, aplicaram BERT para extrair informações
semânticas de textos não estruturados, permitindo identificar expressões e termos
associados a situações de risco. Embora tais modelos não sejam necessariamente
centrais para todos os sistemas, eles ampliam a capacidade de incorporar fontes de
dados textuais, fortalecendo a abordagem de gestão de segurança orientada a
dados.

A partir do conjunto de evidências analisado, percebe-se que a escolha dos
modelos deve considerar tanto as características dos dados disponíveis quanto os
objetivos específicos da análise. Nesse sentido, e alinhado ao propósito deste
trabalho, os modelos que se mostram mais adequados ao desenvolvimento de um
sistema inteligente de apoio à decisão pré-voo são aqueles capazes de lidar com
dados tabulares complexos, prever categorias de risco e operar com robustez em
cenários de variáveis heterogêneas. Assim, com base na literatura, o sistema
proposto neste trabalho adotará XGBoost, Random Forest e \textit{Support Vector
Machines} como modelos preditivos principais, dada sua adequação às tarefas de
previsão de risco pré-voo.

\subsubsection{Aplicações da IA na segurança aeronáutica e limitações
identificadas pela literatura}

A literatura recente revela que a Inteligência Artificial tem desempenhado
papéis diversos e complementares na segurança aeronáutica, envolvendo desde a
previsão de eventos operacionais até o suporte ao processo decisório pré-voo. Cada
estudo analisado contribui para compreender como diferentes técnicas de
Aprendizado de Máquina podem ser aplicadas a aspectos específicos das operações
aéreas, mas também evidencia limitações estruturais que ainda impedem a formação
de sistemas verdadeiramente integrados e abrangentes.

No âmbito da análise de dados de voo e identificação de precursores,
\citeonline{HARMS2020} demonstra que técnicas supervisionadas, incluindo redes
neurais, são capazes de prever eventos de segurança com base em variáveis
indiretas e em padrões complexos presentes nos dados operacionais. O autor
também destaca que a eficácia desses modelos depende fortemente da
disponibilidade e qualidade dos dados históricos, especialmente porque eventos
negativos são raros e dificultam o treinamento de modelos supervisionados robustos.
Esse aspecto evidencia um dos principais desafios da área: a escassez de
ocorrências críticas em bases de dados suficientemente extensas.

No campo da avaliação pré-voo, \citeonline{WALDEN2023} evidenciam que
modelos como XGBoost, Random Forest, redes neurais e BERT melhoram a
consistência e precisão do processo, superando limitações do FRAT tradicional.
Ainda assim, os autores observam que ferramentas atuais geralmente não integram
dados meteorológicos, operacionais e históricos de maneira conjunta, restringindo a
abrangência da análise.

Em relação às condições meteorológicas, \citeonline{LIU2024} mostra que o
\textit{Support Vector Machine} apresenta alta precisão para prever fenômenos
climáticos adversos. Contudo, seu desempenho pode ser limitado por ruído nos
dados e pela variabilidade regional, indicando que previsões meteorológicas
isoladas não são suficientes para avaliações mais completas de risco.

A revisão sistemática de \citeonline{DEMIR2024} reforça esse cenário ao apontar
que grande parte das pesquisas aplica IA a fatores isolados da operação aérea ---
seja clima, manutenção ou dados de voo --- mas sem propor um modelo unificado.
\citeonline{ZIEJA2015} complementam essa visão ao ressaltar a importância dos
sistemas de informação para correlacionar incidentes, falhas técnicas e fatores
humanos, mas destacam desafios relativos à padronização e integração de dados.

Por fim, pesquisas como a de \citeonline{FELDMAN2023} mostram que sistemas
inteligentes podem apresentar riscos em tempo real durante o planejamento pré-voo,
enquanto \citeonline{ZIAKKAS2024} situam a IA como elemento essencial do
paradigma \textit{Safety-II}. No entanto, ambos reforçam que a eficácia desses
sistemas depende da integração de informações diversas e de interfaces claras, algo
que ainda não é plenamente realizado nas ferramentas disponíveis.

Embora a IA já tenha avançado em áreas específicas, como previsão
meteorológica, avaliação pré-voo e detecção de eventos de segurança, a literatura
indica que as soluções existentes permanecem segmentadas e apresentam
limitações quanto à integração de dados, cobertura operacional e capacidade de
generalização. Esses elementos mostram a principal lacuna a ser enfrentada e
fundamentam a necessidade de sistemas mais abrangentes. Nesse contexto,
insere-se a proposta deste trabalho: desenvolver um sistema inteligente capaz de
integrar variáveis diversas --- como clima, características da aeronave, histórico
operacional e condições da rota --- utilizando modelos de aprendizado de máquina
para estimar o risco pré-voo de forma automatizada, consistente e orientada à
tomada de decisão.

%=======================================================================
\section{Solução Proposta}
%=======================================================================

A solução proposta neste trabalho consiste no desenvolvimento de um
sistema inteligente de apoio à tomada de decisão pré-voo, pensado para avaliar
automaticamente o risco associado a uma operação aérea com base na integração
de variáveis meteorológicas, características da aeronave, informações de rota e
histórico operacional. A proposta surge diretamente da lacuna identificada na
literatura, que demonstra avanços isolados em previsão meteorológica, detecção de
eventos de segurança e avaliação de risco, mas destaca a ausência de uma
ferramenta capaz de unificar múltiplas fontes de dados em um processo único,
coerente e realmente representativo da complexidade operacional da aviação civil.
Assim, o sistema aqui proposto busca superar essa fragmentação ao estruturar uma
arquitetura capaz de reunir, tratar e analisar informações diversas, fornecendo ao
operador um diagnóstico que apoia decisões críticas antes da decolagem.

O sistema inicia pela recepção das informações essenciais ao planejamento
pré-voo, como dados meteorológicos atuais e previstos, parâmetros operacionais da
aeronave, estado de manutenção, condições da rota e registros históricos
relevantes. Esses dados são integrados em um módulo central que organiza e
harmoniza todas as variáveis, permitindo que diferentes tipos de informação ---
numéricas, categóricas e contextuais --- sejam analisadas de maneira conjunta.
Essa integração é um elemento central da proposta, pois possibilita que o
diagnóstico de risco reflita simultaneamente múltiplos fatores que, na prática,
influenciam a segurança do voo de forma combinada, e não isolada, como apontado
pela literatura.

O núcleo analítico do sistema é composto por quatro modelos de aprendizado
de máquina selecionados com base na revisão teórica e na adequação às
características dos dados aeronáuticos: XGBoost, Random Forest, \textit{Support
Vector Machine} (SVM) e Redes Neurais Artificiais (ANN). Cada modelo desempenha
um papel complementar dentro da solução. O XGBoost se destaca pela capacidade
de lidar com grande número de variáveis e por sua elevada precisão em bases
tabulares com interações complexas, características típicas de cenários de risco
pré-voo. O \textit{Random Forest} contribui com robustez e estabilidade em dados
heterogêneos, reduzindo \textit{overfitting} e oferecendo boa interpretabilidade
operacional. O SVM é empregado principalmente nas variáveis de natureza
meteorológica, pois apresenta excelente desempenho na separação de padrões
climáticos potencialmente perigosos. Já as Redes Neurais se mostram adequadas
para captar relações não lineares e precursores indiretos que não são facilmente
representados por métodos baseados em árvores ou separadores lineares. Ao
combinar esses modelos, o sistema se beneficia de abordagens distintas e
complementares, criando uma estrutura analítica mais abrangente e sensível às
múltiplas dimensões do risco aeronáutico.

Após o processamento pelos modelos, o sistema reúne os resultados
preditivos e gera uma classificação automática de risco pré-voo, que pode ser
representada em categorias como ``Apto'', ``Moderado'' ou ``Não Apto''. Essa
classificação final é derivada da integração das informações fornecidas pelos
modelos e do conjunto de variáveis analisadas, refletindo a condição global da
operação. O diagnóstico é então apresentado ao usuário --- seja piloto, despachante
operacional ou gestor de segurança --- de maneira clara, direta e interpretável,
permitindo rápida assimilação e facilitando a tomada de decisão. A solução,
portanto, não substitui o julgamento humano, mas o complementa ao reduzir
subjetividades, consolidar informações dispersas e antecipar riscos que poderiam
passar despercebidos em avaliações manuais.

Com essa arquitetura, o sistema proposto não apenas aponta as limitações
observadas na literatura, mas introduz uma solução inovadora que aproxima a
avaliação de risco pré-voo de uma abordagem sistêmica, abrangente e
tecnologicamente atualizada. Dessa forma, o modelo proposto se posiciona como
uma contribuição concreta à evolução das práticas de segurança na aviação civil,
oferecendo uma ferramenta capaz de apoiar decisões críticas com maior precisão,
consistência e respaldo analítico.

%=======================================================================
\section{Metodologia}
%=======================================================================

A metodologia adotada neste estudo será estruturada para desenvolver e
validar um sistema inteligente de apoio à tomada de decisão pré-voo capaz de
estimar automaticamente o risco operacional de uma aeronave. Trata-se de uma
pesquisa aplicada, com abordagem quantitativa, por utilizar dados estruturados,
métricas numéricas e experimentação computacional. Seu caráter também é
exploratório e descritivo, ao investigar as possibilidades da Inteligência Artificial na
segurança de voo, e experimental, por envolver o desenvolvimento e teste de um
protótipo funcional.

A construção do sistema baseará em dados históricos, simulados e adaptados
de fontes consolidadas. Serão utilizados registros públicos nacionais, como dados
do Instituto Nacional de Meteorologia (INMET) \cite{INMET2024}, além de diretrizes e
normativas emitidas pela Agência Nacional de Aviação Civil (ANAC) \cite{ANAC2024},
autoridade responsável pela regulamentação do setor no Brasil. As orientações da
agência, especialmente no que se refere ao Gerenciamento da Segurança
Operacional (SGSO) e aos requisitos aplicáveis à avaliação de risco, servirão como
referência para a definição das categorias e parâmetros considerados no sistema.
Para suprir lacunas e ampliar a diversidade de cenários, dados simulados serão
adicionados, garantindo representatividade para condições críticas, rotas específicas,
variações climáticas e diferentes perfis de aeronaves. O conjunto final incluirá
variáveis relacionadas a clima, rota, tipo de aeronave, histórico operacional, estado
de manutenção e categoria de risco associada ao evento.

O núcleo analítico do estudo constituirá na modelagem preditiva com quatro
algoritmos selecionados: \textit{Random Forest}, XGBoost, \textit{Support Vector
Machine} (SVM) e Redes Neurais Artificiais (ANN). Esses modelos foram escolhidos
devido à sua relevância na literatura e adequação ao tipo de dados utilizado.

Os módulos do sistema serão integrados de forma a permitir que os dados de
entrada sejam processados pelos modelos preditivos e resultem em uma
classificação automática do risco pré-voo, categorizada em níveis como ``Apto'',
``Moderado'' ou ``Não Apto''. O desenvolvimento será realizado em Python,
utilizando bibliotecas como Pandas, NumPy, Scikit-learn e TensorFlow, com apoio
de ferramentas de prototipagem para visualização e interface.

A validação do sistema ocorrerá por meio de simulações que envolveram
diferentes cenários operacionais, especialmente condições meteorológicas adversas,
falhas de manutenção e rotas críticas.

%=======================================================================
\section{Considerações Finais}
%=======================================================================

% TODO: preencher considerações finais com resultados e conclusões do TCC II

\bibliography{artigo_v2}

\end{document}
